【書展】香港變《1984》注定屈服？雲海：全民乜都識困局就會解決

【書展】香港變《1984》注定屈服？雲海：全民乜都識困局就會解決

「所有科幻嘢都係挑戰政權、反政府、反建制」，第30屆書展定出年度主題「科幻與推理文學」，以研究外星人、鬼怪而聞名的多棲傳媒人陳雲海，慨嘆參與多年，終於能響應書展主題，他直言對主辦單位貿發局，願意推介科幻予市民，感到既驚又喜，因為對他而言，科幻作品中無一不冷嘲熱諷當權者，更擁有對政局發展的前瞻力。每當政局崩壞，尤其是針對受共產政權打壓的社會，雲海認為，1949年出版的英國小說《1984》都能將局勢發展娓娓道來，「如果你到而家都未睇過呢本小說，以前睇就係講大陸，而家讀就感覺係講緊香港」。

相關新聞：【書展】強權埋沒真理 科普作家籲年輕人堅守求真對抗謊言

記者 鄧溢禧

《1984》由已故英國作家George Orwell在1948年時撰寫，他預想英國一天將會變成「大洋國」，由黨主席「Big Brother（老大哥）」以英國社會主義體制去統治人民，在該黨領導下的政府部門，有專責刪除真理的「真理部」、有負責虐待市民的「仁愛部」，還有製造戰爭的「和平統戰部」，所有概念恰巧與其名相反，而主人翁Winston正正是任職於「真理部」的公務員，每日上班會把新聞修改成該黨想要的「事實」，真相則在火焰中燒毀掉。雲海提到，「梁振英下台嗰陣我已經唔記得佢銷毀咗幾多份政府檔案」，他比較書中內容與今日香港，聯想到「異曲同工」，他指前特首可在離任之際，要求有關部門銷毀海量檔案，使到部份歷史石沉大海，又指教科書每年改版，次次刪走內容等，都有如書中專制政權的做法「誰控制過去就控制未來，誰控制現在就控制過去（who controls the past, controls the future; and he who controls the present, controls the past）」。

雲海指自己每日花盡心力時間，閱覽多家媒體的新聞，亦只可以了解到世界的一丁點。但是每日看畢多家新聞，就不難發現，「13份報紙可以有13個完全唔同嘅故事」，他舉例《蘋果》與近日屢在派員採訪時被包圍的《無綫新聞》，在報道與反送中相關的遊行示威與衝突時，截然不同。他說有媒體的做法，就是在「嗰一分鐘內發生到完結，如果你睇晒就好清楚，但佢只抽中間一段出嚟」，反映出來的「事實」就會變成示威者毆打警員，「觀眾就會覺得示威者打人，很明顯你咁唔只係清洗歷史，仲係要剪接歷史」，好讓高官事後出言譴責。不僅有「真理部」在港實現，雲海指，醫管局在反送中前後出現多次前言不對後語，如其內部病人系統早前被揭疑直接供證予警務處或保安局，形成公營醫療系統與市民對立，已經不是視醫治病人為大前提的做法。他暗諷有責任保護市民的警員，在「維持秩序時係咪就可以亂打人呢」，暗指政府部門的功能已是本末倒置。

《1984》的中後段劇情，隸屬政權黨員的主角Winston想聯同反抗軍，打倒政權，惟事敗最終被捉拿勞改，令Winston完全變回效忠當權者的奴隸。雲海指今次反送中風波，劇情都已發展到書中內容的中後段，可見一批建制派明顯地割席，惟若跟隨小說劇情發展，當權者就會用權勢與利益迫使其屈服，把「反枱」人士永遠扳回來。他直言其母長於上海，早在文革時期後已經歷過類似情況，老早就提醒他「仔你要記住97年後，共產黨嚟到頭嗰幾年，香港一定不會有事」，但隨之而來就會是一小撮一小撮地剝削，料最終在人民意志磨滅後，完全收回香港。「慘嘅地方係永遠都係市民當災」，雲海認為，這與中國人性格分不開，總會在面對當權者時心慌、自我審查，「要去做狗時就去做狗」。他再看文革初期，「兩邊先打文宣戰，文宣完其實而家都已經械鬥緊，互相打，打完之後就到政府失控，我覺得政府已經失晒控啦」，雖香港局勢未至如斯嚴峻，惟一步步推展，卻暗示歷史有重演之虞。

「知識可以影響所有政局」，他直截了當一句道，認為要打破局面，惟有依靠仍年青的一代。他慨嘆如一般市民能夠做到，多看幾家新聞媒體，「我寧願睇TVB知道佢點部署，我想知你點呃我，我寧願係咁都總好過我去睇《愛回家》」，又指若大眾會每周都閱讀政府憲報，他會會心微笑，「如果全民係乜都識（困局）就會解決」。

今年雲海復刻兩本科幻舊作，即多年前已撰好的「時空百子櫃」系列中首2集《黑子太歲》和《末日茵陳》，在書展重推。他指在出版社翻印之前，重新審過稿才發現，當年已預想到香港將有日被內地吞併，笑言「即係今日大灣區！」也算是一種預言。對於早前寵物博覽可以遭當局突然出手停辦，他斥「坦白講香港政府真係勁過大陸，人哋是早一個月前講明要封青島，用咗1個月去疏散人民離開」，封會展則只需1天通知，被問到會否擔心7.21示威致再封會展，「我畀政府一句忠言啊，你戒嚴吖笨」。
-----------------------------

民陣7.21遊行
日期：7月21日（星期日）
集合起步時間：下午3時
起點：銅鑼灣維園
-----------------------------

【每周送10萬】
升級壹會員獨家尊享，立即參加10萬火急大抽獎!
*推廣生意的競賽牌照號碼：52302-9

右圖董立華攝／《蘋果》製圖
右圖董立華攝／《蘋果》製圖

雲海明言：「所有科幻嘢都係挑戰政權、反政府、反建制」。董立華攝
雲海明言：「所有科幻嘢都係挑戰政權、反政府、反建制」。董立華攝

雲海看《1984》預想的世界與今日香港發展相近。董立華攝
雲海看《1984》預想的世界與今日香港發展相近。董立華攝

他認同書中指「誰控制過去就控制未來，誰控制現在就控制過去」，尤其中國人在威權前表現奴性，思想更易被控制。董立華攝
他認同書中指「誰控制過去就控制未來，誰控制現在就控制過去」，尤其中國人在威權前表現奴性，思想更易被控制。董立華攝

「知識可以影響所有政局」，雲海認為要擺脫被統戰惡夢，所有人必須以知識裝備自己。董立華攝
「知識可以影響所有政局」，雲海認為要擺脫被統戰惡夢，所有人必須以知識裝備自己。董立華攝

今年雲海復刻兩本科幻舊作，被問到會否憂心會展再被封，「我畀政府一句忠言啊，你戒嚴啊笨」。董立華攝
今年雲海復刻兩本科幻舊作，被問到會否憂心會展再被封，「我畀政府一句忠言啊，你戒嚴啊笨」。董立華攝

上一則
上一則
【健康online】雪糕食太多易傷脾胃 冬瓜西瓜方為解暑妙品

下一則
下一則
【中醫說理】好大的口氣

好文一推

我們、美麗新世界、1984

Add oil

唔輸得... 佢老母當年可以黎香港
香港人已經無路可退

[突發] 一個和理非唔會散嘅方法 --- 基督之盾

一齊做盾，大家幫推